Algorytm k-najbliższych sąsiadów został przetestowany, w zależności od liczby cech, a także ze zmienną wartością $k$ czyli różną ilością sąsiadów. Liczba $k$ zawiera się w przedziale $<2, 9>$, co powoduje, że łączna liczba testów, jaką należało wykonać wynosiła $10 * 31 * 8 = 2480$, nie uwzględniając przy tym walidacji krzyżowej. Metryką użytą była metryka Minkowskiego z $p = 2$, co odpowiadało metryce Euklidesowskiej.

\begin{table}[!htp]
  \centering
  \caption{Ilość powtórzeń parametru $k$ dla najlepszych klasyfikatorów}
  \label{tab:powtorzenia_k}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline 
  Liczba powtórzeń & wartość $k$\\
  \hline
  1 & 7\\
  \hline
  2 & 3\\
  \hline
  3 & 4\\
  \hline
  4 & 6\\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Na rysunkach od \ref{fig:31 Anemia u dzieci} do \ref{fig:310. Spowodowana immunologicznie} znajdują się wykresy ilości trafień klasyfikatora w zależności od liczby cech oraz dla $k = {2, 9}$. Trzecia krzywa nie ma stałego $k$, gdyż ten parametr zależy od najlepszego wyniku. W klasyfikatorze k-najbliższych sąsiadów zazwyczaj wybiera się parametr $k$ z zakresu $<2, 15>$, wybierając głównie wartości nieparzyste. Większa wartość $k$ pozwala na lepsze wyodrębnienie zbiorów dnach, lecz ma problem w sytuacjach granicznych. Wykresy z $k = 2$ oraz z $k = 9$, to wartości graniczne, dla $k = 6$, aż czterokrotnie zostały osiągnięte najlepsze rezultaty, które zostały ujęte w tabeli \ref{tab:powtorzenia_k}. Przeprowadzając test, widzimy, że najlepsze wyniki były dla parametru $k$ przyjmującego wartości parzyste:  $k = 6$ oraz $k = 4$. Parametrowi $k > 7$ nie udało się osiągnąć najlepszego wyniku, co oznacza dobrą decyzję o zawężeniu górnej wartości liczby sąsiadów z 15 do 9 i pozwala zaoszczędzić czas potrzebny na przeprowadzenie testów.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/1_Anemia_u_dzieci.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 1. Anemia u dzieci}}
  \label{fig:31 Anemia u dzieci}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:31 Anemia u dzieci} przedstawia wynik testu dla węzła\textit{ 1. Anemia u dzieci}. Najlepsze wyniki zostały uzyskane dla dwóch cech oraz $k = 6$, algorytm sklasyfikował poprawnie 81,95\% jednostek testowych. Dla $k = 2$ klasyfikacja zawsze przebiegała gorzej niezależnie od ilości cech. Dla $k = 9$ klasyfikator uzyskał na początku zbliżone wyniki, lecz wykorzystując większą liczbę cech zazwyczaj odnosił lepsze wyniki, lecz ani razu nie zbliżył się do najlepszego wyniku.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/2_Niedokrwistosc_erytropeniczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 2. Niedokrwistość erytropeniczna}}
  \label{fig:32. Niedokrwistość erytropeniczna}
\end{figure}

Dla węzła\textit{ 2. Niedokrwistość erytropeniczna}, przedstawionego na rysunku \ref{fig:32. Niedokrwistość erytropeniczna}, najlepszy wynik osiągnęła konfiguracja ze wszystkimi cechami oraz $k = 4$. Przebiegi wszystkich lini mają podobną charakterystykę, dlatego nie widać, aby jakakolwiek z linii wyraźnie odstawała od reszty. Używając trzydzieści najlepszych cech klasyfikatory z $k = {2, 9}$ osiągały swoje wartości maksymalne, zaś dla $k = 2$ najlepszą konfiguracją była konfiguracja ze wszystkimi cechami, pozwalająca na poprawne sklasyfikowanie 91,09\% obserwacji.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/3_Niedokrwistosc_hemolityczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 3. Niedokrwistość hemolityczna}}
  \label{fig:33. Niedokrwistość hemolityczna}
\end{figure}

W węźle\textit{ 3. Niedokrwistość hemolityczna}, klasyfikator w najlepszym wypadku zdołał poprawnie określić 73,75\% obserwacji, co obrazuje rysunek \ref{fig:33. Niedokrwistość hemolityczna}. by osiągnąć takie wyniki, należało wykorzystać wszystkie trzydzieści dwie cechy, a $k = 6$. Kolejny raz krzywa przedstawiająca test dla $k = 2$ znacząco odstaje od reszty, a pozostałe dwa wykresy przeplatają się między sobą wzajemnie.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/4_Niedokrwistosc_pokrwotoczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 4. Niedokrwistość pokrwotoczna}}
  \label{fig:34. Niedokrwistość pokrwotoczna}
\end{figure}

Najgorsze wyniki, niezależnie od parametru $k$ były w węźle\textit{ 4. Niedokrwistość pokrwotoczna}, co jest przedstawione na rysunku \ref{fig:34. Niedokrwistość pokrwotoczna}. Przy użyciu trzydziestu cech oraz siedmiu sąsiadów została lekko przekroczona wartość 50\% trafień, ponadto od siedemnastu wykorzystanych cech klasyfikator z $k = 2$ ma widocznie gorsze wyniki. Ostatecznie najlepszym wynikiem była wartość 52,89\%.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/5_Niedokrwistosc_tropiczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 5. Niedokrwistość tropiczna}}
  \label{fig:35. Niedokrwistość tropiczna}
\end{figure}

Kolejny raz $k = 6$ okazuje się najlepszą liczbą sąsiadów. Taka sytuacja ma miejsce w odniesieniu do węzła\textit{ 5. Niedokrwistość tropiczna}. Rezultaty testu znajdują się na rysunku \ref{fig:35. Niedokrwistość tropiczna}. Liczba cech potrzebna do osiągnięcia maximum wynosiła dwadzieścia cztery, a osiągnięto rezultat 91.45\%, Przebieg krzywej dla $k=6$ oraz dla $k=9$, jest bardzo zbieżny. Oprócz poszczególnych punktów trudno wyodrębnić konfiguracja, która osiągnęła lepsze wyniki.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/6_Niedokrwistosc_aplastyczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 6. Niedokrwistość aplastyczna}}
  \label{fig:36. Niedokrwistość aplastyczna}
\end{figure}

W węźle\textit{ 6. Niedokrwistość aplastyczna}, znajdującym się na rysunku \ref{fig:36. Niedokrwistość aplastyczna}, dla wszystkich krzywych następuje znaczny skok ilości poprawnych klasyfikacji. Po zwiększeniu ilości użytych cech z dwóch na trzy. Właśnie przy użyciu trzech cech jesteśmy w stanie osiągnąć najlepsze wyniki, wynoszące 90\%, dla $k = 6$ zaś dla $k = 9$ przy tej samej ilości cech klasyfikator uzyskał 86,99\% poprawnych trafień.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/7_Spowodowana_defektem_blony_komorkowej.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 7. Spowodowana defektem błony komórkowej}}
  \label{fig:37. spowodowana defektem blony komorkowej}
\end{figure}

Kolejnym węzłem w którym badano algorytm knn jest węzeł\textit{ 7. Spowodowana defektem błony komórkowej}, przedstawiony na rysunku \ref{fig:37. spowodowana defektem blony komorkowej}. Maksymalna ilość trafień wynosi 65,41\% dla $k = 4$. Wynik ten nie jest najlepszy w porównaniu zresztą węzłów. Początkowy wzrost jakości osiąga maksimum przy pięciu cechach, po czym następuje spadek, niezależnie od wartości $k$.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/8_Spowodowana_niedoborem_enzymow_erytrocyta.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 8. Spowodowana niedoborem enzymów erytrocyta}}
  \label{fig: 38. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig: 38. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta} zawiera informacje na temat przebiegu testu dla węzła\textit{ 8. Spowodowana niedoborem enzymów erytrocyta}. Wyniki w tym przypadku są bardzo zadowalające, ponieważ przy $k = 6$ osiągamy 98,5\% poprawnych klasyfikacji, wykorzystując dwadzieścia siedem najlepszych cech. Wszystkie krzywe nie są odporne na zmianę liczby parametrów, gdyż przebieg każdej z nich jest bardzo zmienny i ostry.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/9_Spowodowana_nieprawidlowoscia_hemoglobiny.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 9. Spowodowana nieprawidłowością hemoglobiny}}
  \label{fig: 39. Spowodowana nieprawidlowością hemoglobiny}
\end{figure}

W węźle\textit{ 9. Spowodowana nieprawidłowością hemoglobiny} \ref{fig: 39. Spowodowana nieprawidlowością hemoglobiny}, mamy do czynienia z przypadkiem, w którym klasyfikator dla $k = 2$ lepiej się sprawuje niż dla $k = 9$, lecz mimo dobrych wyników w szczególności przy użyciu dwudziestu dziewięciu cech, klasyfikator z $k = 4$ osiągnął lepsze rezultaty i to wykorzystując cztery cechy. Wszystkie krzywe po przeciętnej jakości dla dwóch cech, zanotowały znaczny wzrost skuteczności używając dodatkowo cechy: \textit{20. pośrednia bilirubina}. Najlepszym rezultatem było 93,68\% poprawnych klasyfikacji. 

Ostatnim węzłem testowanym przez algorytm k-najbliższych sąsiadów jest węzeł\textit{ 10. Spowodowana immunologicznie}. Wyniki testu zostały przedstawione na rysunku \ref{fig:310. Spowodowana immunologicznie}. W tym przypadku najlepsze wyniki wymagały dużej ilości wykorzystanych cech, tak więc dla trzech sąsiadów najlepszym wynikiem było 75,4\%, dobrych klasyfikacji. W tym przypadku algorytm z dużą liczbą sąsiadów prawie we wszystkich przypadkach nie był w stanie osiągnąć dobrych wyników.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_neighbors/10_Spowodowana_immunologicznie.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora k-najbliższych sąsiadów w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 10. Spowodowana immunologicznie}}
  \label{fig:310. Spowodowana immunologicznie}
\end{figure}

\paragraph{Podsumowanie}
Analizując wyniki, możemy wysnuć wniosek, iż średnia wartość parametru $k$ wpływa najlepiej na otrzymane rezultaty. W tym przypadku najlepiej w odniesieniu do klasyfikacji sprawdzała się duża liczba cech (tabela \ref{tab:powtorzenia_cechy_knn}), gdyż tylko trzykrotnie została wykorzystana stosunkowo mała liczba cech. Praktycznie dla każdego węzła osiągnięto wyniki zbliżone do wyników klasyfikatora najbliższej średniej.

\begin{table}[!htp]
  \centering
  \caption{Ilość wybranych cech dla najlepszych klasyfikatorów knn}
  \label{tab:powtorzenia_cechy_knn}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline 
  Liczba powtórzeń & Liczba cech\\
  \hline
  1 & 2, 3, 5, 24, 27, 28, 30\\
  \hline
  3 & 32\\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\clearpage
\newpage
